聯合國人權高級專員辦事處關注民主派被捕 提醒港府有義務承擔《公民權利和政治權利國際公約》

港府上周六（18/4）突然對15名民主派人士進行大搜捕，不單止引起外國政府與媒體關注，聯合國人權事務高級專員辦事處亦表態，對事件關注的同時，更特別提醒港府有承擔《公民權利政治權利國際公約》的義務。

上星期港澳辦和中聯辦批評立法會內務委員會未能選出主席，矛頭直指主持會議的公民黨郭榮鏗外，中聯辦更自稱不是《基本法》第22條中的「中央人民政府所屬各部門」，而港府和應中聯辦的說法同時，上周六突然就去年8.18、10.1及10.20的3次遊行，以組織及參與未經批准集結、公告未經批准遊行的罪名，大舉搜捕15名民主派人士，包括民主黨創黨主席李柱銘、前法律界議員吳靄儀等，事件亦引起美國、澳洲、加拿大、比利時等多國政界人士關注。

事隔近一個星期，聯合國人權事務高級專員辦事處今日亦透過社交網站發文，表示密切關注有關15名香港社運人士的案件，提醒港府有義務承擔《公民權利和政治權利國際公約》之餘，更明言希望港府與所有持份者接觸，為所有人的未來利益找出解決方案。

另一邊廂，國際特赦組織發起聯署行動 ，呼籲外界去信律政司司長鄭若驊，對15名民主派人士被當局以《公安條例》中的罪名檢控表示關注，因條例不符合國際人權法與和平集會權利的標準，尤其聯合國人權事務委員會一再就條例可能過度限制和平集會權利表達關注；同時亦對警方自去年6月反送中以來，有逾7,000人被捕表示震驚，促請鄭若驊撤銷對15名民主派人士的檢控、停止起訴和平示威者、及令《公安條例》符合國際人權法和標準。

民權觀察批檢控旨在製造寒蟬效應

民權觀察亦對事件表示關注，指民間人權陣線有就相關的遊行集會申請不反對通知書，惟全被警方反對，其後15人以個人身份參與遊行，3宗遊行大致和平，衝突亦發生於遊行結束後或遠離遊行路線。民權觀察又引述聯合國報告，指預先通知政府遊行集會的目的是讓有關部門為該遊行集會提供便利及採取措施保護公共秩序，通知程序不應作為政府批准遊行集會的依據，任何人不應僅因組織或參與和平集會而遭受刑事或民事責任的追究。

組織指《公安條例》規定在沒有通知警方或沒有獲取不反對通知書的情況下，組織或參與遊行集會、即使該遊行集會屬和平，有關人士仍屬干犯未經批准集結的罪行，認為《公安條例》對和平集會的過度限制，明顯與國際人權法不符。組織更關注其中5人因公佈有關遊行集會而被控「公告未經批准的公眾遊行」，認為該罪行會阻礙社會運動組織者發起或號召公眾參與和平示威活動，屬對集會自由及表達自由的過度限制，過度的刑事責任亦對組織者造成寒蟬效應。

民權觀察指，警方去年反對21宗遊行及26宗公眾集會，較過去5年多，認為是警方利用不反對通知書的機制打壓集會自由，質疑警方、律政司在示威參與者中，選擇性地控告15名社會知名的民主運動領袖，明顯不只是基於證據，而是帶有政治考慮及旨在製造寒蟬效應。組織稱，聯合國人權事務高級專員辦事處及和平集會與結社自由權利問題特別報告員，皆在社交媒體上對是次的拘捕及檢控表達關注，促港府回應香港社會及國際社會的質疑。

民權觀察促請港府撤銷15人控罪，按人權事務委員會建議修改《公安條例》，保障港人和平集會的權利。

OHCHR應該要出多啲聲

真接出冰啦

推下呢d post啦

推

港共 : noted with thanks